\section{Vensl ('tengsl', 'relation')}
\begin{quote}
KHR 9.1
\end{quote}
\subsection{Tvístæð vensl ('binary relation')}
\begin{quote}
Skilgreining 1.\\
Tvístæð vensl frá mengi A til B eru hlutmengi {$ A \times B$}
\end{quote}
\begin{enumerate}[ ]
\item \textbf{Dæmi:}
\\ Við höfum þrjá nemendur og þrjár deildir í háskólanum (Lögfræði, Tölvunarfræði og Verkfræði)
\item {$ A = \lbrace \text{Anna, Finnur, Gunnar}\rbrace
\\ B = \lbrace \text{LD, TD, VD}\rbrace$}
\item Vensl {$ R = \lbrace (\text{Anna, TD}),(\text{Finnur, LD}),(\text{Gunnar, VD}) \rbrace$}
\item getum táknað venslin: Anna \textit{R} TD eða (Anna,TD){$\in$}R
\item Þessi venslu eru fall, þ.e. hvert stak í formengi fær bara 1 stak úr varpmengi. En ekki öll vensl eru föll.
\\ {$ f: A \curvearrowright B \\ f(\text{Anna}) = TD, f(\text{Finnur}) = LD, f(\text{Gunnar}) = VD$}
\item 
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[every node/.style={circle,thick,draw}]
    \node (A) at (0,0) {Anna};
    \node (F) at (0,2) {Finnur};
    \node (G) at (0,4) {Gunnar};
    \node (LD) at (5,0) {LD};
    \node (TD) at (5,2) {TD};
    \node (VD) at (5,4) {VD};
\end{scope}

\begin{scope}[>={Stealth[black]},
              every node/.style={fill=white,circle},
              every edge/.style={draw=black, thick}]
    \path [->] (A) edge (TD);
    \path [->] (F) edge (LD);
    \path [->] (G) edge (VD);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\subsection{Vensl á mengi ('relation on a set')}
\begin{quote}
Vensl á mengi A eru vensl frá mengi A til A (þ.e. vensl á mengið A er hlutmengi í {$A \times A$})
\end{quote}
\begin{enumerate}[ ]
	\item \textbf{Dæmi 1}:
	\\{$ A = \lbrace 2, 3, 4, 5 \rbrace$}
	\item {$ R_1 = \lbrace (a,b) | a < b \rbrace
	\\ =\lbrace (2,3),(2,4), (2,5), (3,4), (3,5),(4,5)\rbrace$}
	\item {$ R_2 = \lbrace (a,b) |  a\mid b\rbrace$} 
	\item {$ R_3 = \lbrace (a,b)| a+b = 7 \rbrace
	\\ = \lbrace (3,4), (4,3), (2,5), (5,2)\rbrace$}
\end{enumerate}

\subsection{Spegilvirk vensl ('reflexive')}
\begin{quote}
Skilgreining 3\\
Vensl R á mengi A eru spegilvirk/sjálfhverf ('reflexive') ef {$(a,a) \in R $} fyrir sérhvert {$ a \in A$}
\end{quote}

\subsection{Samhverf vensl ('symmetric') }
\begin{quote}
Skilgreining 4\\
Vensl R á mengi A eru samhverf ef {$ \forall(a,b) \in A\Rightarrow b R a)$}, 
\\þ.e. ef tvö ólík stök eru vensluð í aðra átt, þá eru þær vensl í báðar áttir. 
\end{quote}
\subsubsection{Andsamhverf vensl ('anti symmetric')}
\begin{quote}
Vensl R á A eru andsamhverf ef {$ \forall (a,b) \in A (a R b \land b R a \Rightarrow a = b )$} 
\\þ.e. engin tvö mismunandi stök eru vensluð í báðar áttir.
\end{quote}

\subsection{Gegnirk vensl ('transitive')}
\begin{quote}
Skilgreining 5\\
Vensl R á A eru gegnvirk ef fyrir öll {$ a,b,c \in A$} gildir að {$ a R b \land b R c) \Rightarrow a R c$}. Þarf að gilda um öll stökin.
\end{quote}
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi:
	\item {$R_1 = \lbrace (a,b) | a \mid b \rbrace$} ef {$a\mid b$} og {$b \mid c$} (\textit{a} deilir \textit{b}, \textit{b} deilir \textit{c})
	\\{$R_1$} eru gegnvirk
	\item {$ R_2 = \lbrace (a,b) | a+b < 10 \rbrace$}
\end{enumerate}
\subsection{Samset vensl ('composite')}
\begin{quote}
Skilgreining 6\\
	Let R be a relation from set A to a set B and S a relation from B to a set C. The composite of R and S is the relation consisting of ordered pairs (a,c), where {$a\in A, c\in C$}, and for which there exists an element {$b \in B$} such that {$(a,b)\in R$} and {$(b,c) \in S$}. We denote the composite of R and S by {$S \odot R$} 
	\\{$A \curvearrowright B \curvearrowright C$}
	\\{$(a,b) \in R$} og {$(b,c) \in S$}
	\\{$(a,b) \in R \curvearrowright a(S\odot R)c \curvearrowright (b,c) \in S$}
\end{quote}
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi:
	\\ A = mengi kennara \\ B = mengi námskeiða \\ C = mengi nemenda
	\[
	(a,b) \in R \Leftrightarrow \text{ ef \textit{a} kennir námskeið \textit{b}}
	\]
	\[
	(b,c) \in S \Leftrightarrow \text{ ef námskeið \textit{b} hefur nemanda \textit{c}}
	\]
	\[
	(a,c) \in S\odot R \Leftrightarrow \text{ ef \textit{a} kennir nemanda \textit{c}}
	\]
\end{enumerate}
\subsection{Skilgreining velda í venslum}
\begin{quote}
Skilgreining 7\\
R eru vensl á mengið A. Skilgreinum veldin {$R^n$}:
\end{quote}

\begin{enumerate}[ ]
	\item {$R^1 = R$}
	\item {$R^{n+1} = R^n \odot R$}
	\item {$R^2 = R^1 \odot R = R \odot R$}
	\item {$R^3 = R^2 \odot R$}
\end{enumerate}